【12 港人．家屬專訪】時隔七月終見兒子一面 鄭子豪父母：警拒告知羈押處 兒子關心同案他人

鄭子豪父母今日接受《立場新聞》訪問，表示 3 月 22 日與兒子見了一面，稱鄭子豪「白淨咗」、「高咗」，鄭第一時間關心 12 港人案的其他人與他們家人的情況，特別關心刑罰最重、被判 3 年的兩人之一鄧棨然。鄭的父母又表示，在天水圍警署等候見期間，警方稱不會准許他們在此會見鄭子豪，亦不告知鄭其後將送去哪間警署。鄭父母回家後再多番致電警署，警方稱需要核實家屬身份才能見面。後來鄭子豪親自打電話聯絡父親，告知自己被送到青衣警署，鄭父母始獲會面。

鄭父母又強調，希望透過傳媒，感謝所有曾幫助 12 港人案的人。

在警署等候 警：我點確認你係父母？

12 港人被指在去年 8 月 23 日偷渡台灣途中遭截獲，其中 8 人至本月 22 日刑滿返港，經深圳灣移交香港警方，從上午 10 時半開始到傍晚，8 人陸續送抵天水圍警署後，再轉送到元朗、大埔等警署還押。

鄭子豪父母 3 月 22 日早上在天水圍警署等候至中午約 1 時，期間詢問警署人員，獲覆不會獲准在此見面。二老歸家等待，至下午 4 時許開始多番致電天水圍警署，詢問鄭子豪將被送去哪間警署。鄭父說，對方稱：「我點確認你係父母？」

「問乜佢都話唔知，」鄭母說，「佢話唔知你係咪佢父母，你要親自佢天水圍用身分證登記、證明係佢父母。」鄭母當時憤然，批評對方：「差館唔駛通知我哋父母個仔送去邊間咩？你差館最基本都要同我哋父母講聲嘛。」

期間，鄭父又致電灣仔警署的一名重案組莊姓警司，這是鄭父去年在鄭子豪失蹤後，到警署報警、負責處理的警司。該名莊姓警司回覆鄭父，稱自己並不知情。

到傍晚約 6 時，鄭子豪致電回家，告知父母自己在青衣警署，父母始得安排律師前去、要求會面。

時隔七月見面 鄭子豪：其他人父母點？

鄭父母趕到青衣警署，從鄭子豪失蹤開始，時隔七個月，他們終於見到兒子。鄭母稱，兒子說的第一句是：「七個月冇見，好掛住屋企人。」鄭父對兒子說：「我個仔靚仔咗。」鄭子豪笑笑口，沒有回應。

鄭父母都覺得，19 歲的兒子精神不俗，「白淨咗」、「高咗」。鄭子豪告訴父母，自己在內地獄中時，一間倉 12 人，他與獄友相處良好，但就感覺「與世隔絕」。他又說自己一有空就做運動，鄭母說，兒子以前最愛打球。

鄭子豪關心家人情況，詢問姐姐讀書狀況，又馬上關心起 12 港人案其他人，問：其他人父母點？有冇見面？他尤其關心鄧棨然的情況，想知道鄧的媽媽和細佬怎樣，因為鄧在深圳被判三年監禁，和喬映瑜一樣，是 12 港人裏獲刑最重的。

鄭母又安慰兒子，著他不要擔心，「佢鍾意判幾多就判幾多，你放鬆啲自己，唔好諗咁多。佢要判你有咩計？而家政府亂來嘅。好彩嘅遇到好嘅法官，唔好彩法官話你咩都得。」

push

推

目睹探監者眾 鄭父流淚：後生仔冇殺人防火，政見唔同咋嘛

鄭子豪後被送到壁屋做 14 天強制檢疫。鄭父母送生活用品到壁屋，路上見到不少人來探監，鄭父感同身受，感觸落淚：「（在壁屋）見到啲父母排住隊，一抽二抽，我都喺到喊。點解咁多人嘅？一車一車，啲父母流著眼淚，辛辛苦苦呀，轉幾程車先到。壁屋關了幾多細路仔喺到？嗰啲細路仔無辜㗎嘛，佢哋唔係殺人放火。害過邊個？呢啲說話都可以出街，我唔驚。」

「而家所有後生仔，又冇殺人放火，政見唔同咋嘛。」他說。

鄭父又批評：「兩架偵察飛機（指過去有傳媒報導質疑政府飛行服務隊曾派機跟蹤偵察 12 港人偷渡情況），政府到而家都冇解釋到，而家都話，民不與官鬥，有咩好講呢？官字兩個口，政府想點就點，香港冇法治，咩都冇㗎啦。⋯⋯好彩就天佑後生仔，遇到好的法官，好的法官就冇事，衰的法官咪坐多幾碌，有咩解遮。」

「我講啲嘢都可以出街，我就唔驚了，講事實遮。」他多番強調。

鄭父母每日寫信給鄭子豪，告訴他家人都身體健康，他們正在等他回信，看他想讀什麼書籍，再入給他。截稿之前，鄭子豪父母特意再次致電記者，表示希望透過媒體，向所有曾經幫助過 12 港人案件的人說謝謝。

「我想講，多謝全世界、全香港曾經幫過呢單案件嘅所有人。」

警：我點確認你係父母？
我點確認佢係咪弱智

平安就好

//路上見到不少人來探監，鄭父感同身受，感觸落淚：「（在壁屋）見到啲父母排住隊，一抽二抽，我都喺到喊。點解咁多人嘅？一車一車，啲父母流著眼淚，辛辛苦苦呀，轉幾程車先到。壁屋關了幾多細路仔喺到？嗰啲細路仔無辜㗎嘛，佢哋唔係殺人放火。害過邊個？呢啲說話都可以出街，我唔驚。」//

睇樣就知係弱智

終於見到

馬上關心起 12 港人案其他人，問：其他人父母點？有冇見面？

第一次聽到十二人講野
好似全部都唔敢出聲咁

死黑警仆街死

是

入職要求係弱智

希望其他人都平安

同支那手法一樣
要自己去證明

鄭子豪告訴父母，自己在內地獄中時，一間倉 12 人，他與獄友相處良好，但就感覺「與世隔絕」。

睇到呢七個字喊咗出嚟

期間，鄭父又致電灣仔警署的一名重案組莊姓警司，這是鄭父去年在鄭子豪失蹤後，到警署報警、負責處理的警司。該名莊姓警司回覆鄭父，稱自己並不知情。

。。。

可能真係唔知，太低級

我都睇咗兩次至敢出

返嚟四日先見到第一面
如果唔係輿論push 都唔知幾時先見到

去到呢個地步，仲記得其他手足，佢真係好善良

又馬上關心起 12 港人案其他人，問：其他人父母點？有冇見面？他尤其關心鄧棨然的情況，想知道鄧的媽媽和細佬怎樣，因為鄧在深圳被判三年監禁，和喬映瑜一樣，是 12 港人裏獲刑最重的。

想知其他屋企人點

如果個個位高權重嘅人都會咁諗就好啦

推推

可能慢慢會有

唔好話位高權重，多啲手足嘅父母係咁諗已經好好多

睇到“與世隔絕”好sad

來自一名被捕手足的心聲 (長文慎入)

推一推

呢篇嘢睇完又睇，先有返少少佢哋真係返咗嚟嘅實感
睇文字都感受到鄭爸爸呢七個月幾辛苦

真係擔心死

冚家剷死黑警

都知道實係擔心同案手足同屋企人多過自己

Bro 早休息 Goodnight

第一次聽到手足回應
希望隔離日子快啲完 早啲見到屋企人
好想寫信同佢哋打氣

返黎就好

「啲父母排住隊，一抽二抽，我都喺到喊。點解咁多人嘅？一車一車，啲父母流著眼淚，辛辛苦苦呀，轉幾程車先到。壁屋關了幾多細路仔喺到？嗰啲細路仔無辜㗎嘛，佢哋唔係殺人放火。」

今日辛苦晒

係……安全返咗嚟就好

死黑警

皇天兄

包包你好

自2019年6月起,香港人根本不能確認一個警察.

皇天兄你好

睇黎直接交比國安跟

香港被捕手足家書『國語譯本』

反送中手足水飯房羈留房香港

to我親愛的xxx :

說起靜靜地一個人的時候，讓我想起被關在單人倉、水飯房、隔離病房的日子。和最難熬的羈留室的日子，而且是第一次被捕，也不知道外面的情況，非常迷茫, 擔憂以後的日子怎麼過，或者被判十年八年，感覺日子很難熬，幸虧《最後的信仰》【1】這首歌陪伴著我。

《最後的信仰》
當時我並不知道《最後的信仰》是林二汶唱的，只是覺得很好聽，背下歌詞。當我被單獨關在羈留房時候，我摘了眼鏡，什麼也看不到，四周非常安靜。這時發現一同案坐在羈留房外邊，不知道他的心情是否和我一樣徬徨無助，霎時腦海裡閃了一句『不可以垂頭喪氣，因為同案正看著！ 』

之後我在羈留房內向同案唱起《最後的信仰》和《願榮光歸香港》，即使明知對方聽不到，我卻隔著玻璃唱，但願他能看到我的嘴形，為彼此打氣，這是我唯一能做的。

為他人打氣也就是為自己打氣，孤獨的我面對四面牆壁，不禁問自己：目前外面局勢混亂、黑暗當道，自己能做些什麼呢？自小的認知是只有惡人才會被逮捕進來羈留房。但時移世易，把是非黑白都顛倒了。忽然內心響起一把聲音：『這是考驗信念的時候！ 』凌亂的心情慢慢安靜下來，我不由自主地在羈留房內踱步思考，這時有警察打開窗口揶揄說：「你不要來迴轉啦！以你的智商是想不通的！你應該哭！」我沒理會他，繼續唱：「抬頭尚有天空敲不碎，埋頭尚有智慧思想他人難偷取，痛恨無能為力也沒有不對，只需要死不去流淚都必須喝水，信未來死不去仍舊有你我戰鬥的生趣」。

這首歌內容描寫『信仰』，卻沒有明確回答我要考驗信念的「信念』是什麼？我想答案只有自己知道。直到寫這封信的這一刻，我再次問自己，『信念』是保護身邊的人嗎？堅守自己的家園？完成自己的夢想？還是…永遠向前的下一步？在安穩的時代我很少問自己信念是什麼，都是把這些疑問埋藏心底。但遇到困難的時候總有一個原因告訴自己『哎！你還記得我嗎？我現在要推動你往前走！』相信這就是我內心的信念！當我遇到困難，最無助、最想放棄那一刻，內心掙扎和有著千萬個籍口（去放棄）的時候，內心總會出現這把聲音，就是它（埋藏在內心的信念）！

幾天前蘋果訪問了林二汶，其中提到AT17盧凱彤的離開，林二汶說：「原來有些事多樂觀都沒用，此刻才發覺自己原來如此弱小，必須一夜之間長大（意變得強大）！ 」相信這一句話也是大部分香港人在這段日子的心聲。為什麼遇到魔怪需要『立刻長大』？因為沒有時間，一定要逼迫自己變強大。不知道，這一年大家都強大了多少？

註釋：

【1】歌詞的細意，道：「或者人就是渺小，生命亦很有限，在有生之年總有順意或不順意之時，甚至不順意、痛苦或煩惱居多。人生本就是痛苦的，但我們卻要更加快樂，這就是我最後的信仰。」

〈最後的信仰〉，是二汶很想送給所有人的歌曲，當中不分膚色不分語言，二汶認為，這是屬於人性的歌曲，是對人類很大的祝愿，二汶說：「人的生命只有幾十年，十分短暫，都比這個世界短命，所以在有生之年，我們要好好珍惜每分每秒，就算是痛苦，也依然要倔強相信，有些人與事是很美好的，是別人拿不走的。」

來源：

大不了拎出世紙去警署
咁知道未
屌那星